
\documentclass[12pt,a4paper,spanish]{article}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{longtable}
\usepackage[spanish]{babel}


\begin{document}

\title{Comentarios Personales A los Libros:\\Muéstrame
Tu Rostro\\Y Otros}


\date{17 De Octubre De 2015}


\author{Jorge Ayona}
\maketitle

\pagebreak


\part{Muéstrame Tu Rostro}


\section{Viernes 16 y Sábado 17}


\subsection{Acerca De La Lectura De Hoy}

Me ha conmovido de manera especial las ideas de anemia y atrofía;
unidas al hecho de que la ``proximidad aumenta la velocidad''. Esto
lo entiendo como que mientras más me acerque a Dios, mayor será la
velocidad en la que se produzca la cristificación de mi vida y todos
los bienes que trae esto consigo.

Anemia es cuando se deja de comer, menos ganas se siente de alimentarse,
hasta producir la muerte.

Atrofia es cuando no usamos alguna facultad, esta termina secándose
o muriendo.

Dice el catecismo que el ``hombre es capaz de Dios''. Dentro de
esta capacidad está la de hablar con Dios. Si no lo hacemos, entonces
de manera práctica ``Dios está muerto''. 
\begin{quotation}
Se han aceptado como criterios de vida la inmediatez, la eficacia
y la rapidez. Por contraste, la vida de fe es lenta y exige una constancia
sobrehumana, su adelanto es oscilante y no se lo puede comprobar con
métodos exactos de medición; en consecuencia nos sentimos defraudados,
confusos y como perdidos en la selva. %
\footnote{Larrañaga (1979)}%
 
\end{quotation}
El libro de Éxodo es como un paradigma que nos enseña el viaje hacia
la vida contemplativa.

El salir de Egipto, el paso del mar Rojo es una ilustración de nuestra
iniciación cristiana en el bautismo; la entrada en la tierra prometida
es la contemplación. Esta es el adelanto en esta vida de la visión
beatifica.

Alcanzando este estado, el mismo desierto, carencias y problemas se
convierten el dulzura. La clave es efectivamente creer que el Sumo
Bien es Dios; la clave es que el está con nosotros.

Tal seguridad nos nace prácticamente intocables; gozosos en toda circunstancia.
Si nuestro sumo bien es Dios, y nadie nos puede arrebatar de Él, nada
nos puede arrebatar el bien. Ante ese Sumo Bien, todos los demás palidecen
y lo tenemos todo.

¿No será eso lo que Dios me está diciendo todos estos años? ¿Acaso
no era esa la clave de la victoria de Job, de sus tentaciones y acusaciones
de Satanás? ¿No será que Dios mismo me ha convocado a este desierto,
para librarme de mí mismo, y darse el mismo como mi supremo bien?

\begin{quotation}
La fe, en la Biblia, es un acto y una actitud que abarca todo el hombre: su confianza profunda, su fidelidad, su
asentimiento intelectual y su adhesión emocional; y abarca también su vida comprometiendo su historia entera con sus proyectos, emergencias y eventualidades.
 \textit{Cap 2 pag.25}
\end{quotation}
\begin{quotation}
La fe bíblica, a lo largo de su desarrollo normal, encierra los siguientes elementos: Dios se pone en comunica-
ción con el hombre. En seguida Dios pronuncia una palabra y el hombre se entrega incondicionalmente. Dios pone
a prueba esa fe. El hombre se desconcierta y vacila. Dios se descubre de nuevo. El hombre da cima al plan trazado por Dios participando profundamente de la fuerza misma de Dios. 
\end{quotation}

\subsection{Vivencias Personales}

Anoche el Dr. Juan Puente me llamó y me animó por lo del Taller De
Oración y vida que estoy llevando; esto lo tomo como Dios animándome
y respondiendo mi oración de poder llevar las 15 sesiones del TOV.

Dios anoche, a las 3:59pm, me despertó y pude tener la primera, desde
que inició el Taller el día jueves 15 de octubre, de las medias horas.
Fue significativo el sentir que tuve... que aunque quizás oré con
mis falencias y tropiezos, Dios aceptaba esa oración.

Decidí empezar con la lectura del libro de Tobías, la oración de Tobit
y la de Sara, con la idea de que Dios quería mi felicidad, de que
no me había enviado a esta tierra para que sea infeliz. 
\begin{quotation}
En el mismo momento, el Dios de la gloria escuchó la oración de los
dos, y envío a Rafael para sanarlos:...%
\footnote{Tobías 3,16-17a. \textit{Nueva Biblia Del Pueblo De Dios}. %
} 
\end{quotation}
Obviamente, esto lo tomé para mí, como un recordatorio de lo que Dios
me dijo en el Santísimo expuesto en la Caridad. La sanación viene
por todo lo que afectaba a Tobit: salud y finanzas. Dios tiene que
convertirme de las criaturas hacia sí mismo para esto, tal como sucedió
con Job.

Medité de que efectivamente, para buscar a Dios, debo buscarlo dentro
mío y hacer silencio.


\subsubsection{Paradigmas Comparados}

\begin{longtable}{ll}
\textbf{Tentación }  & \textbf{Respuesta}\tabularnewline
{\small{}{}{}Dios quiere que viva miserable }  & {\small{}{}{}Dios te quiere sano y pleno}\tabularnewline
{\small{}{}{}Estoy muy viejo }  & {\small{}{}{}Los que confían en Dios rejuvenecerán (Is. 40,12)}\tabularnewline
{\small{}{}{}Dios me trajó para sufrir }  & {\small{}{}{}Dios quiere que sea felíz}\tabularnewline
{\small{}{}{}Dios me ha quitado cosas, prestigio, ingresos }  & {\small{}{}{}Dios quiere que descubra que Él es el bien y el todo}\tabularnewline
\end{longtable}


\section{Domingo 18 de Octubre del 2015}
\begin{quotation}
\char`\"{}...en tiempos pasados muchos fenómenos de la naturaleza
los explicábamos relacionándolos con Dios. Ahora, al comprobar que
todo fenómeno natural se explica con los métodos propios de las ciencias,
imperceptiblemente estamos desentendiéndonos de Dios. A medida que
nuestra mente se despuebla de aquellas explicaciones, nuestra vida
consciente se va vaciando gradualmente de la presencia de Dios. Muchos
lo sienten íntimamente, y otros lo dicen abier- tamente: que la ciencia
acabará por explicar todo lo expli- cable y que, en adelante, Dios
será una «hipótesis» inne- cesaria....\char`\"{}

Sin embargo, ni la tecnología ni siquiera las ciencias socio-psicológicas
jamás lograrán dar la respuesta cabal a la pregunta fundamental y
única del hombre, la cuestión del sentido de la vida. Sólo cuando
el hombre tropieza con su propio misterio, cuando experimenta hasta
el vér- tigo la extrañeza de «estar ahí», de estar en el mundo como
conciencia y como persona, sólo entonces se plantea esta cuestión
central: ¿Quién soy yo? ¿Cuál es la razón de mi existencia? ¿De qué
manantial provengo yo? ¿Hay un porvenir para mí, y qué porvenir? 
\end{quotation}
¿No será que en mi propia vida de fe adopto esa posición \char`\"{}ilustrada\char`\"{}
y racionalista? Estoy quizás acostumbrado y influido para considerar
a Dios como el que \char`\"{}inició las cosas\char`\"{} pero que abandona
su creación a diversas causas, fuera de su voluntad; es decir que
no tiene, o no quiere, intervenir en los asuntos de la creatura. Del
mismo modo, la \char`\"{}voluntad\char`\"{} de ese \char`\"{}dios\char`\"{}
es arbitraria; que le niega el goce de la vida, oportunidades, lo
sume en un mar de estrecheces y sufrimientos... que demuestra parcialidad,
que mientras otros gozan uno sufre; que los pecadores ríen y el justo
sufre.

Ya Séneca, el estoico, explicaba que el castigo de los pecadores es
su \char`\"{}bienestar\char`\"{}mismo que les nubla la conciencia
y les impide el arrepentimiento (idea similar a romanos 1). Por otro
lado, considera que Dios ve la madera del justo; que puede soportar
infortunios que a los demás quebrarían pero al justo fortalece y ennoblecen.

A diferencia de los estoicos, los cristianos enfrentamos el sufrimiento
no como \char`\"{}deber\char`\"{} a cumplir, sino con amor y por amor.
Si Dios es el sumo bien, el mal es la ausencia de Dios; y sí Él promete
estar conmigo siempre, entonces no hay mal real que suceda al cristiano.
El mal ayuda más bien a que el cristiano se perfeccione en su caridad,
fe, esperanza, virtudes. Para esto, hay muchos pasajes de la Escritura
que lo afirman. Luego, es dato revelado. Lo que los estoicos vislumbraron,
nosotros lo tenemos por certezas, y además con el influjo de la gracia
y virtudes teologales, son fuente de santificación. 
\begin{quote}
\char`\"{}Hijo, yo estoy contigo y mi presencia dulcifica las horas
amargas...

Yo no estoy con ellos, aunque los veas gozar en banquetes, despreocupados

de la vida

No me tienen en cuenta... tú sí..

y te acompaño participando yo de tu humanidad

y haciéndote partícime de mi divinidad....

Te pruebo, porque se que lo puedes soportar

y porque te quiero perfeccionar

para que goces del sumo bien por la eternidad.

Y si te das cuenta, el estar conmigo es el Bien

entonces, ¿qué de malo puede acontecerte?

Te prometo mi presencia. Eso consuela y alivia tu cruz..\char`\"{} 
\end{quote}
¿Acaso en misa no escuche en mi corazón que no tenga miedo, que Dios
me sanaba? ¿Acaso no vi el pin del hermano de adelante que me dio
la paz con San Martín de Porres? ¿Por qué dudo?

Creo que debo abrirme no solo al razonamiento discursivo, sino a la
intuición espiritual; no solo al lenguaje lógico sino al del gesto.

Creo que estoy al borde de un gran hito en mi vida; tal como Job cuando
no cuestionó más a Dios, sino que lo enfrentó... e incluso oró por
otros. Job salió de sí mismo hacia Dios y los demás. 
\begin{quotation}
Después del desconcierto, vendrá la maduración, es decir, una síntesis
coherente y vital, elaborada personalmente y no extraída de los manuales
de teología; síntesis en la que se fusionen los avances de las ciencias
y una profunda amistad con Dios. Mientras tanto, este período que
estamos atravesando ayudará a purificar la imagen de Dios.

La fe, como dice Martín Buber, es una adhesión a Dios, pero no una
adhesión a la imagen que uno se ha formado de Dios ni tampoco una
adhesión a la fe «del» Dios que uno ha concebido, sino adhesión al
Dios que existe.

...Se han aceptado como criterios de vida la inmediatez, la eficacia
y la rapidez. Por contraste, la vida de fe es lenta y exige una constancia
sobrehumana, su adelanto es oscilante y no se lo puede comprobar
con métodos exactos de medición; en consecuencia nos sentimos defraudados,
confu- sos y como perdidos en la selva. 
\end{quotation}
\paragraph{}Para tu paz de corazón, hijo, siempre has estado en mis manos. Fui
condescendiente en tu alejamiento, te enseñé y te usé... y te traje
de vuelta. Te llamé y respondiste. Te arrepentiste y reconociste lo
que debiste. No desprecies ese tiempo.


\section{21/10/15 23:45:24 }
\begin{quote}
Tú eres fuego, que calientas, das vida ...

y purificas quema en mí la paja y la hojarasca y quede en mí solo
lo precioso.

Me quemas pero no destruyes... al estar delante de ti, marcado soy,
purificado soy mas no destruido.

Presente estas...

en la soledad de mí desierto

en la compañía de tus fieles

en la plenitud de lo creado

en cada rostro que sufre...

y oculto en el Santísimo Sacramento...

Ahora entiendo ahora que orar es...

dejarme abrasar,

dejarme encontrar. 
\end{quote}

\section{22/10/15 09:06:17 }
\begin{quote}
Detrás cada lágrima,

detrás de cada aguijón, traición, bofetada...

de cada tormenta y tormento,

de cada fuente amarga...

En cada sequedad y desierto...

Eras tú que te ocultabas.

Las cosas no cambian

lo vivido ya es pasado

pero si que, en cicatrices las heridas cambien quiero

a besar tu mano en todo, y por todo, debo...

Testigo cierto la fe es

que amor eres y amor das

en cada gesto, ocasión y tiempo,

no importa lo que haya sido o será

Antorcha que ilumina la fe es,

de que los bienes de males disfrazabas

que instruirme que si sumo bien eres,

solo bienes, y no males, das. 
\end{quote}

\subsection{Acerca del abandono.}
\begin{quotation}
\char`\"{}..Abandonarse es, pues, renunciarse, desprenderse para confiarse
todo entero, sin medida ni reserva, a Aquel que me ama. El abandono
es el camino más seguro porque es extraordinariamente simple. Es también
universal porque todas las posibles emergencias de la vida están incluidas
ahí. No hay peligro de ilusiones, ya que, en esta óptica, se contempla
la realidad pura y desnuda, con objetividad y sabiduría. Donde hay
sabiduría, no hay ilusiones. La ilusión de la omnipotencia infantil
y todas las hijas de la impaciencia se vienen al suelo como las flores
del almendro al golpe del cierzo. El abandono hace vivir en alto voltaje
la fe pura y el amor puro. Fe pura, porque atravesando el bosque de
las apariencias descubre la realidad invisible, fundante y sustentadora.
Amor puro porque se asumen con paz los golpes que hieren y duelen.\char`\"{}
\footnote{Larrañaga.(1979)%
} 
\end{quotation}

\subsection{Lectura Bíblica - \date{22/10/2015}}
\begin{enumerate}
\item Yo, Jorge, soy siervo elegido.
\item Yo soy estirpe de Abrahán; tengo la capacidad de creer como él.
\item Dios me hizo volver...
\item Me eligió y no me rechazó.
\item No me angustie (por eso se me subió la presión)
\item Dios mismo me auxiliará, por eso todos los que prometen me fallan.
\item Me está formando.
\item Me prosperará.
\end{enumerate}

\section{23/10/2015, 19:21}


\subsection{Lectura Del Libro}

El bautizado tiene el privilegio de que es llamado a que toda su vida
sea una participación a la vida humana divinizada de Cristo. El se
hizo de nuestras experiencias, por su Espíritu, nosotros las de él.
Así el mártir participa de la muerta de Cristo, los estigmatizados
de sus heridas, los célibes de su dedicación absoluta. Cristo verdaderamente
le muestra al hombre lo que es el verdaderamente ser hombre %
\footnote{GS 22}. En lo contemplativo, la transfiguración, para nosotros, es la posibilidad
de alcanzar las alturas de la contemplación \emph{ya en esta vida}.
Estamos llamados a participar de las misterios divinizantes de Cristo,
por medio de los signos sacramentales y de la oración; tanto contemplativa,
litúrgica o devocional. Creo que en esta última el rosario es especialemente
poderoso.

En la lectura del libro, asimismo fui tocado por el hecho que la compasión,
derivada de la caridad, es el motor que debe guiar mi vida en la salida
misionera y en todo apostolado: Ovejas perdidas que necesitan al Pastor.
En efecto, tal como en el escenario de la multiplicación de los panes,
la tarea es inmensa y humanamente inalcanzable. Dios nos demanda dar
lo que tenemos para multiplicarlo y saciar las multitudes. Allí no
hay cálculo humano; la jurisdicción parroquial es inmensa y somos
tan pocos y el local es tan chico, más convirtiéndonos es panes vivos
que se donan, podemos saciar a la muchedumbre.

Es necesario salir de la visión naturalista e inmanente como enfrentamos
las situaciones. Dios es, y en nu nombre vamos. Su suficiencia y omnipotencia
superan con creces cuestas falencias, incluso nuestras fallas. Pero
para eso necesitamos un despertar contemplativo.


\subsection{Lectura Bíblica: Os 2,16-23}
\begin{enumerate}
\item Había cosas en las que ponía mi gozo y seguridad: pastoreo, ministerio,
dones, justicia propia, esfuerzo propio, mi propia agenda, servir
a Dios a mi manera, sin dar cuenta a nadie. Eran mis \char`\"{}amantes\char`\"{}.
A esos los derribó el Señor. 
\item Dios, el Amante, a pesar de eso, buscó llamar mi atención, para que
yo libremente le busque. Me guió a escacez, soledad a tener y vivir
de lo básico, me desterró y removió de la posición que estaba por
años. 
\item Más con todo eso, no buscó destruirme, sino hablar a mi corazón, eliminando
los obstáculos y los ruidos que me impedían verlo y oírlo. Así, de
corazón, pudiera buscarlo, para hacerme bien al final.

\begin{itemize}
\item No escuché de corazón. 
\item Tuve amantes en el corazón. Él habló a mi corazón. 
\item Extirparlos de mi corazón. 
\item Volver a él de corazón. 
\item Circuncisión de corazón. 
\end{itemize}
\item No había \emph{fe de corazón}. Por eso, todos estos años hice las
cosas a mi manera. 
\item Sin embargo, ¡tengo esperanza! Le responderé como cuando era joven
de edad y de espíritu; vólveré como era; en el punto en eque estaba
cuando me aparté. ¡Como era fácil buscarte! ¡como extrañe todo esto!
Ahora, como ya intuía, regresé... y me haces volver dónde me quedé;
esta vez no \char`\"{}infuso\char`\"{}, sino que me cuesta más. 
\item La meta es el desposorio místico, mi esposo místico, no los amantes.
La circuncisión de corazón: 

\begin{itemize}
\item Búsqueda de prestigio. 
\item Búsqueda de poder. 
\item Búsqueda de mi propio interés. 
\item Búsqueda de sexo.
\end{itemize}
\item El cielo y la tierra, es un puente de armonía: \emph{\char`\"{}Como
el cielo, así en la tierra\char`\"{}}. Si nos ordenamos en Dios: Salud
y bienestar- 
\end{enumerate}
\part{Semillas De Contemplación}
\section{01 Noviembre, 2015}
\begin{quotation}
Para el hombre verdaderamente humilde, los modos, costumbres y hábitos
humanos no son motivo de choque. Los santos no se excitan acerca de
lo que la gente lícitamente come y bebe, lleva sobre su cuerpo o cuelga
de las paredes de sus casas. Hacer de la conformidad o disentimiento
con otros una cuestión de vida o muerte es llenar tu vida interior
de confusión y estrépito. Pasando por alto tales cosas como algo sin
importancia, el hombre humilde toma todo lo que hay en el mundo que
pueda ayudarlo a hallar a Dios y deja a un lado el resto.

Es capaz de ver con claridad completa que lo que es útil para él puede
ser inútil para otro y lo que ayuda a otros a ser santos puede causar
su ruina. Por esto la humildad lleva consigo un profundo refinamiento
de espíritu, un sosiego, tacto y sentido común, sin los cuales no
existe sana moralidad\emph{. }No es humildad insistir en ser alguien
que no eres. Es como si dijeras que sabes mejor que Dios quién eres
y quién deberías ser

Pero la máxima humildad puede aprenderse en la angustia de mantener el
equilibrio en esta posición: continuar siendo tú mismo sin llegar a ser rudo por ello y sin
imponer tu falso yo a los falsos yoes de los otros.
\emph{.Merton}
\end{quotation}
\section{Capítulo 2}
\subsection{8 de noviembre del 2015}
¿Fue voluntad de Dios mi estadía en Trujillo?
\part{Reflexiones Varias}


\section{Elementos Comunes En Los Santos}
\begin{enumerate}
\item Devoción a la Eucaristía. 
\item Devoción a la Virgen. 
\item Vida de Oración. - Personal - Litúrgica 
\item Fidelidad a la Iglesia - Obediencia 
\item Pruebas, tentaciones, vejaciones. 
\item Oposición. 
\item Ascesis. 
\item Contrición y penitencia habituales. 
\item Práctica constante de virtudes teologales y humanas
\end{enumerate}

\section{Meditaciones bíblicas sobre la búsqueda de Dios: -}
\begin{itemize}
\item Is 55,1-13: Busquen a Dios, ahora que lo pueden encontrar\ldots{}
Dios me está dando una oportunidad muy especial, que me llena de esperanza...
- 
\item 2Tim 3,15-17; Heb 4,12-13: La Escritura lleva a Dios. Él se me quiere
comunicar a través de su Palabra. Debo prepararme para que sepa usarla
como instrumento vivo y eficaz... -
\item Ap 3,14-22: Mira que estoy a la puerta y llamo. Sentir la cercanía
exigente y esperanzadora de Jesús... - 
\item Sal 63: Mi alma tiene sed de ti. Explayo ante Dios las aspiraciones
más íntimas de mi corazón... 
\end{itemize}

\subsection{Reflexiones}
\begin{itemize}
\item Sentimiento de compunción... en verdad no tengo dinero.. 
\item Sentimiento de confianza y esperanza.... tengo algo que el dinero
no puede comprar reconozco que me he entristecido por el dinero, cuando
tengo algo más valioso, que ningún dinero puede comprar.... y nadie
podrá pagar lo suficiente por lo que tengo; solo Dios puede remunerarme. 
\item Compunción por no saber gastar/administrar el dinero... las necesidades
son más que el dinero, este es un fin; la \char`\"{}moneda\char`\"{}
es la escucha de la Palabra de Dios... no es mezquina: el promete
saciarme de pan.. para escuchar la palabra, Dios tuvo que quitarme
el dinero... para querer escuchar, debo apreciar la Palabra... 
\item Asombro... Él está aquí!!! Abandono de \char`\"{}mis\char`\"{} planes...
volverme a Él, pues ¿cómo lo escucharé si no lo contemplo?... 
\item ¿Qué me considero viejo? ¿acaso no recuerdas a Moisés? -\textgreater{}\char`\"{}anda
a la calle derecha y allí se te mostrará\char`\"{}... Desde la iglesia
evangelica, el ayuno 7 días, el accidente del pié, el pedir sentir
sus sentimientos, pensar sus pensamientos... Él me buscaba de vuelta...
el viaje a Trujillo... el tiempo de soledad que tuve, Él me esperaba
y lo desperdicié... Dolor físico pequeño al costado de la cabeza al
pretender orar... distracciones. La oración de Jesús me dio suma paz,
como si me pusieran la mano en el corazón, mi cabeza se caía.... mucha
paz al final... Voluntad de Dios: ¿unión mística? Is 62,5 
\end{itemize}

\section{Principio y fundamento }

Asombro al considerar Gén 1 Compunción, al no reverenciar a Dios,
agradecer sus favores por compromiso El dominio de la tierra, lo hago
en su nombre y le complace; es un mandato... no integré esto en mi
espiritualidad... perdí tiempo en mis años de universidad. 
\begin{itemize}
\item Espiritu malo... temor al Padre, creer que es arbitrario, \char`\"{}malo\char`\"{}...
El Padre me escogió, me absuelve, me dio a su hijo, con Él me dio
todo, el Padre está a mi favor!!!! 
\item Espíritu malo, turbación y temor al cnr. Si le pido pan, no me dará
una serpiente... confía!!! Los otros, aún los que fallan, son mis
hermanos; debo de tratarlos con la misma benevolencia y bondad con
la que el Padre me trata.
\end{itemize}

\section{Otras Reflexiones}

Abraham cree. ¿Qué le significó este creer? 

Le significó extender un cheque en blanco, confiar contra el sentido
común y las leyes de la naturaleza, entregarse ciegamente y sin cálculos,
romper con toda una situación establecida y, a sus setenta y cinco
años, «ponerse en camino» (Gen 12,4) hacia un mundo incierto «sin
saber adonde iba» ( Heb 11,8). 

En todo este tiempo Abraham vive una ansiosa espera resistiendo, para
no desfallecer en su fe, las reglas del sentido común y las leyes
de la fisiología (Gen 18,11), haciendo el ridículo frente a su mujer:
«Se reía Sara en el interior de la tienda de campaña, diciendo: Ahora
que soy una ieja, ¿acaso voy a florecer en una nueva juventud? Además,
mi marido es también un viejo» (Gen 18,12). Situémonos en el contexto
vital de Abraham, y pongámonos a explorar el submundo de impulsos
y motivos de este gran creyente. Siempre había suspirado Abraham por
tener un hijo. Se sentía ya anciano y había perdido la esperanza de
lograr descendencia. Sin embargo, un día Dios le promete el hijo.
Como para Dios nada es imposible, Abraham cree. Pasados muchos años
de esperanzas v desesperanzas, llega el hijo, el cual será depositario
de las promesas y de las esperanzas. Ahora Abraham puede morir en
paz. Pero a última hora Dios le pide que le sacrifique al muchacho.

¿Es mi situación contraria al \char`\"{}sentido común\char`\"{}? entonces
es una marca que es Dios

- Edad - Rechazo laboral - Tiempo de espera

Fe oscura, esperanza cierta, fe ardiente.


\subsection{Hechos Significativos}
\begin{enumerate}
\item Dios me sacó adelante con el debate. \}
\item Dios me dio favor con los sacerdotes. 
\item Dios me llena con \char`\"{}detalles\char`\"{} cada día. 
\item Dios me rodea de personas que me ayudan a cargar la cruz c/u de acuerdo
a sus posibilidades. 
\item Dios me da \char`\"{}trabajitos\char`\"{}; Isidro, clases parroquia,
Gines, Julio 
\item Dios me protege en mi salud:

\begin{itemize}
\item Diversas lecturas personales y en misa; unción de los enfermos. 
\item Dios me guia a lecturas: El libro de la confianza, sanación en la
Biblia.
\end{itemize}
\item Dios movió a que me pagaran: - La facultad. - El Retiro. 
\item Dios me hizo estudiar en la FTPCL, después de 35 años... 
\item Dios mueve a mis padres a proveernos...
\end{enumerate}
Este creer contiene un abandono-confianza en grado ilimitado. Podemos
imaginar un diálogo consigo mismo: \textemdash{} ¿Que soy un viejo
y no podré tener más hijos? Yo no sé nada. El lo sabe todo. El lo
puede todo. \textemdash{} ¿Que voy a morir pronto y quedo sin heredero?
El proveerá; El es capaz de resucitar muertos y hasta de convertir
las piedras en hijos (Mt 3,9). \textemdash{} ¿Que es ridículo y absurdo
lo que me pide? El es sabio, nosotros no sabemos nada. Es decir, hay
una disposición incondicional de entregarse, de abandonarse con una
confianza infinita, un estar infaliblemente seguro de que Dios es
poderoso, bueno, justo, sabio contra todas las evidencias del sentido
común; es algo así como atarse de pies y manos y dejarse caer en un
vacío porque él no permitirá que los pies golpeen contra el suelo.
En mi opinión, ésta es la sustancia definitiva \textemdash{}y el momento
cumbre\textemdash{} de la fe bíblica. De esa combinación entre la
naturaleza del hombre y la de Dios nace el silencio de Dios: nacidos
para poseer un objetivo infinito, y encontrándose éste más allá del
tiempo, nuestro caminar en el tiempo tiene que ser necesariamente
en ausencia y silencio.
\part{En Defensa De Dios}
\paragraph{}¿Adán, a la vez que personaje histórico, no será \textit{el hombre ideal}, del cual venimos todos?
Así tambíen, Cristo es el hombre arquetípico que vino del cielo, "del mundo de las ideas", del cual, al ser injertados en Él por el bautismo -signo sensible y eficaz- estamos todos a imitar. Por ende, Cristo hombre le muestra al hombre lo que es el hombre y le muestra su vocación.
\paragraph{}La filosofía platónica nos da categorías para explicar el misterio, lo revelado. El mito de la caverna podría explicar el ascenso del alma a la contemplación extática. El mundo actual son sombras, el cristiano está llamado a elevarse y a volver para hablar a sus hermanos la realidad.
\paragraph{}

\end{document}
